\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}

\title{Misure di focali} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 1 Aprile 2014 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item misura delle focali di lenti convergenti e divergenti
\end{itemize}

\section{Apparato sperimentale}
\begin{itemize}
\item sorgente luminosa
\item schermo mobile
\item set di lenti
\item supporti per lenti
\item metro a nastro (risoluzione 1 mm)
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[Schema ottico per la lente convergente.]
   {\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    %\draw (0, 0) -- (1,1);
    \draw (0, 0) -- (6,0);
    \draw[->] (2, 0) -- (2,1);
    \draw[->] (2, 0) -- (2,-1);
    \draw [fill] (1.5,0) circle [radius=0.02];
    \draw [fill] (2.5,0) circle [radius=0.02];
    \draw[thick, ->] (1.25, 0) -- (1.25,0.5); % object
    \draw (1.25,0.5) -- (2, 0.5) -- (3.5, -1); %()
    \draw (1.25,0.5) -- (3.5, -1); %(2, 0)
    \draw[thick, ->] (3.5, 0) -- (3.5,-1); % image
    % notation
    \draw[<->] (1.25, -1.25) -- (2, -1.25); 
    \node [below] at (1.625,-1.25) {$p$};
    \draw[<->] (2, -1.25) -- (3.5,-1.25); 
    \node [below] at (2.75,-1.25) {$q$};
  \end{tikzpicture}}
 \hspace{5mm}
 \subfloat[Schema ottico per la lente divergente. Notare che la sorgente per la lente divergente è virtuale.]
   {\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    %\draw (0, 0) -- (1,1);
    \draw (0, 0) -- (6,0);
    \draw[lightgray, ->] (2, 0) -- (2,1);
    \draw[lightgray,->] (2, 0) -- (2,-1);
    \draw [lightgray, fill] (1.5,0) circle [radius=0.02];
    \draw [lightgray, fill] (2.5,0) circle [radius=0.02];
    \draw[lightgray, thick, ->] (1.25, 0) -- (1.25,0.5); % old object
    \draw[lightgray] (1.25,0.5) -- (2, 0.5) -- (3.5, -1); 
    \draw[lightgray] (1.25,0.5) -- (3.5, -1); 
    \draw[thick, ->] (3.5, 0) -- (3.5,-1); % object (old image)
    % lens
    \draw[-<] (2.75, 0) -- (2.75,1.5);
    \draw[-<] (2.75, 0) -- (2.75,-1.5);
    \draw [fill] (4,0) circle [radius=0.02];
    \draw [fill] (1.5,0) circle [radius=0.02];
    % ray
    \draw[dashed] (3.5,-1) -- (2.75, -1); 
    \draw[dashed] (2.75,-1) -- (1.5, 0); 
    \draw (0,-1) -- (2.75, -1) -- (5.25, -3); 
    \draw (2.25, 2./3) -- (5., -3); 
    \draw[thick, ->] (15./8+2.75, 0) -- (15./8+2.75,-2.5); % image
    % notation
    \draw[<->] (2.75, -2.) -- (3.5, -2.); 
    \node [below] at (3.125,-2.) {$-p$};
    \draw[<->] (2.75, -2.75) -- (15./8+2.75,-2.75); 
    \node [below] at (3.69,-2.75) {$q$};
  \end{tikzpicture}}
\end{figure}





\section{Richiami teorici}
Per le lenti sottili vale la legge dei punti coniugati per cui:
\begin{equation}
\frac{1}{q} = \frac{1}{f} - \frac{1}{p}
\end{equation}

in cui $p$ è la distanza tra la lente e la sorgente, $q$ la distanza tra la lente e l’immagine ed $f$ la distanza focale.

\section{Dati raccolti}
Le misure riportate sono relative ad una lente convergente di lunghezza focale nominale $f_c = 100~mm$ e una divergente di focale $f_d = 200~mm$.
Per stimare la focale della lente divergente la si è usata in coppia con una convergente di focale, in modulo, minore.
\begin{figure}[H]

\centering
\subfloat[Misure di $p$ e $q$ per una lente convergente]{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
    $p$ (cm) & $\Delta p$ (cm) & $q$ (cm) & $\Delta q$ (cm) \\ \hline
    12.5 & 0.2 & 58.0 & 0.2 \\ \hline
    13.5 & 0.2 & 40.0 & 0.2 \\ \hline
    15.5 & 0.2 & 30.0 & 0.2 \\ \hline
    18.8 & 0.2 & 20.0 & 0.2 \\ \hline
    25.5 & 0.2 & 17.0 & 0.2 \\ \hline
    27.1 & 0.2 & 15.7 & 0.2 \\ \hline
    30.2 & 0.2 & 15.0 & 0.2 \\ \hline
    35.5 & 0.2 & 14.0 & 0.2 \\ \hline
    44.3 & 0.2 & 13.0 & 0.2 \\ \hline
    57.3 & 0.2 & 12.0 & 0.2 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:newTable}}
\qquad

\subfloat[Misure di $p$ e $q$ per una lente divergente]{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
    $p$ (cm) & $\Delta p$ (cm) & $q$ (cm) & $\Delta q$ (cm) \\ \hline
    -8.6 & 0.2 & 15.5 & 0.2 \\ \hline
    -9.4 & 0.2 & 18.0 & 0.2 \\ \hline
    10.7 & 0.2 & 22.0 & 0.2 \\ \hline
    11.5 & 0.2 & 28.3 & 0.2 \\ \hline
    12.0 & 0.2 & 31.7 & 0.2 \\ \hline
    13.5 & 0.2 & 34.3 & 0.2 \\ \hline
    14.3 & 0.2 & 52.4 & 0.2 \\ \hline
    17.0 & 0.2 & 81.7 & 0.2 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:newTable}}
\end{figure}



\section{Analisi dei dati}
Posti $x = \frac{1}{p}$ e $y = \frac{1}{q}$ possiamo ottenere una stima di $f$ tramite fit lineare con una retta di coefficiente angolare $m=-1$ e intercetta $f^{-1}$:
\begin{equation}
y= -x + f^{-1}
\end{equation}

Per la lente divergente, inoltre, poichè gli errori $\Delta x$ non possono essere considerati trascurabili, abbiamo iterato il procedimento di fit assumendo prima gli errori $\Delta y$ propagati e successivamente effettuando un nuovo fit con errori $\Delta y_n = \sqrt{\Delta y^2 + m^2\Delta x^2}$ con $m$ coefficiente angolare stimato dal precedente fit.

Per la lente convergente otteniamo, dunque, $f_c = 99.5 \pm 1.3~mm$
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{convergente.pdf}
  \caption{(La retta tratteggiata indica la previsione teorica)}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
Per la lente divergente otteniamo $|f_d| = 242 \pm 26~mm$

\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{divergente.pdf}
  \caption{(La retta tratteggiata indica la previsione teorica)}
\end{center}
\end{figure}

\section{Conclusioni}
Per la lente convergente la stima della lunghezza focale è risultata pienamente compatibile con il valore nominale, mentre abbiamo rilevato un discostamento dal valore atteso per la focale della lente divergente  di $1.6~\sigma$. 
Non ci sorprende, inoltre, che l'errore relativo sulla stima di $f_d$ risulti circa il 10$\%$ a causa della maggiore difficoltà nell'effettuare le misure per l'assetto sperimentale utilizzato. Concludiamo che il modello studiato sembra prestarsi piuttosto bene per la stima delle lunghezze focali di lenti convergenti, mentre, dalle misure effettuate, avrebbe bisogno di alcune correzioni per quelle divergenti.


\end{document}